飛機嘅航道同航班係點樣釐定而唔會發生碰撞

雖然個天睇落好大 但目標都係要降落喺機場
只要wrong timing wrong place都幾易撞下
例如多左一個機場 多左幾架飛機 開左新航線 點樣可以全球update 而確保同其他航班無衝突

講彩數架咋，無話特別用咩科技去做，所以你都見成日有航空意外啦！

認真答你
有ATC指示同STAR俾你跟

有人睇場架

猜包剪揼決定邊個上/落先...

所以安全飛行係用人命換

咩叫star

基本上嚟講
我哋嘅天空有劃分成唔同嘅空域
各個空域裡面又有好多唔同嘅航線 Airways同航點Waypoints
你當一條airway係一條幹線咁 會有編號 eg M503 A779
Waypoint 就有唔同嘅名 比如 BETTY OCEAN 咁

每班航班飛之前都要申請一個起飛許可
咁就要講明你嘅出發地 目的地 途經咩空域 咩airways waypoints 咁
等各個空域嘅人知你會飛過 同幾時會飛過會嘅環頭

飛機航行緊嘅時候會由空域管制 去監察指揮

基本上每個空域都會有雷達
由航空管制員 mon住各架飛機唔會飛咁近
需要時指揮飛機飛左飛右 飛上飛落

至於起飛降落樓上有巴打提到 sid, star
就係由各機場編制好 固定嘅起飛/降落程序

明白會劃分做唔同空域 但條路線又點規劃出黎 唔似地面交通有晒路同燈位 喺空中好似點飛都得 咁點樣製造optimized嘅”路”俾飛機飛? 定大家可以快啲到達目的地 又唔會有安全問題?

巴打可以上skyvector呢個網睇吓
空域裡面嘅航線係一早劃分好嘅
最基本 每條航線之間會有充分嘅間隔距離
大概根據空域嘅雷達設備, gps覆蓋/accuracy等等 (先進啲嘅會設計到間距少啲 容納多啲飛機)
有啲航線會有規定單雙向飛行
加上 ATC 會有指示比每架機要飛幾高

飛機航行時大多數都係會跟住航線飛
除非Atc指示你 Direct飛去某個waypoint
要向左右deviate幾十海里避雲避風避火山灰咁
又或者有軍事演習

不過隨住gps成熟 有唔少空域已經開始試行free airspace
呢啲airspace有指定嘅出入waypoint
變相直線進出空域 慳時間慳油

至於點規劃airway，通常都係用waypoint入手，例如A waypoint去B waypoint就establish條airway叫 say M107，然後根據實際情況決定呢條airway既minimum 同maximum cruising altitude 同埋係單向定雙向。

至於define waypoint就通常用radio navaid，例如directly above or 一個navaid既特定方向同距離。Radio navaid可以係VOR NDB嗰類

兩位巴打都好pro
但可惜有啲terminologies唔係幾明
巴打呢啲點學翻黎有無video講解一下
Thanks

6:50 圖表

建議巴打解釋吓VOR, NDB
小弟不才，唔識寫出嚟

airway係航道 好似公路咁
waypoint係地標 亦係條公路嘅出入口/轉灣位
radio navaid係指用無線電波導航 原理係最傳統嘅計時間差同接收方位

再傳統啲嘅有限時限刻去到某一個waypoint再assign一個特定嘅速度 trans-Atlantic有機會用到 因為中間setup唔到任何導航設備

不過而家越嚟多用GPS 就可以更準 waypoint變哂 coordinates 甚至直接跟實條 airway飛 加埋而家有ADS-B比飛機同飛機/ controller報告位置 所以可以放置 play等佢地自己避 咁就最有效率 不過最基本原則係向東飛單數高度31000ft 33000ft之類 向西就飛雙數30000ft 32000ft咁

btw其實啲路一啲都唔 optimised 好似中國南北向嘅就得兩三條路行 北上廣深中間啲 traffic全部逼埋果幾路 又時不時軍演 所以飛上海成日 flow control 有時甚至燒埋歐洲機 delay就係咁解

片就呢條都唔錯 短短地但幾清晰